<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
	<properties>
		<title>
			Paramètres de sécurité de Lutèce
		</title>
	</properties>
	<body>
		<section name="1. PARAMETRES DE SECUTITE">
			<OL type="I">
				<li>
					<a href="admin-user-security.html#a1._PARAMETRES_DE_SECUTITE_AVANCES">Paramètres de sécurité avancés</a>
				</li>
				<ol>
					<li>
						<a href="admin-user-security.html#a1.1_Introduction">Introduction</a>
					</li>
					<li>
						<a href="admin-user-security.html#a1.2_Paramètres_de_sécurité_avancés">Paramètres de sécurité avancés</a>
					</li>
					<ol>
						<li>
							<a href="admin-user-security.html#parametres_de_securite_avances">Paramètres de sécurité avancés</a>
						</li>
						<li>
							<a
								href="admin-user-security.html#activation_parametres_de_securite_avances">Activation des paramètres de sécurité avancés</a>
						</li>
					</ol>
					<li>
						<a href="admin-user-security.html#a1.3_Gestion_des_mots_de_passe">Gestion des mots de passe</a>
					</li>
					<ol>
						<li>
							<a href="admin-user-security.html#contraintes_mots_de_passe">Contraintes sur les mots de passe</a>
						</li>
						<li>
							<a href="admin-user-security.html#changement_mot_de_passe_obligatoire">Contraindre un changement de mot de passe</a>
						</li>
						<li>
							<a href="admin-user-security.html#changements_mot_de_passe">Changement de mot de passe d'un utilisateur</a>
						</li>
					</ol>
					<li>
						<a href="admin-user-security.html#a1.4_Gestion_des_comptes_utilisateur">Gestion des comptes utilisateur</a>
					</li>
					<ol>
						<li>
							<a href="admin-user-security.html#tentatives_connection">Tentatives de connexion au Back Office</a>
						</li>
						<li>
							<a href="admin-user-security.html#duree_de_vie">Durée de vie d'un compte utilisateur</a>
						</li>
						<li>
							<a href="admin-user-security.html#anonymisation">Anonymisation d'un compte utilisateur</a>
						</li>
					</ol>
				</ol>
			</OL>
			<subsection name="1.1 Introduction">
				<p>
					Depuis la page de Gestion des utilisateurs, l'administrateur
					technique a la possibilité de définir un certain nombre de
					paramètres de sécurité de l'application. Ces différents paramètres
					s'appliquent uniquement aux utilisateurs du back office. 
				</p>
				<p>
					Pour accéder à la gestion des paramètres de sécurité,
					sélectionner dans le bandeau supérieur "Gestionnaire > Gestion des
					utilisateurs", puis cliquer sur le bouton "Paramètres avancés" en
					haut à droite de l'écran. Les paramètres de sécurité sont regroupés
					dans le cadre intitulé "Modification des paramètres de sécurité"
				</p>
				<center>
					<img alt="Paramètres avancés" src="images/param_secu.gif" />
				</center>
			</subsection>
			<subsection name="1.2 Paramètres de sécurité avancés">
				<a name="parametres_de_securite_avances" />
				<h4>1.2.1 Paramètres de sécurité avancés</h4>
				<p>Les paramètres de sécurités se décomposent en deux catégories :
				</p>
				<ul>
					<li>Les paramètres de sécurité dits "de base"</li>
					<li>Les paramètres de sécurité avancés</li>
				</ul>
				<p>
					Les paramètres de sécurité dits "de base" sont toujours pris en
					compte, alors que les paramètres de sécurité avancés peuvent être
					activés ou désactivés par un administrateur technique. 
				</p>
				<p>
					Les paramètres de sécurité avancés ne sont donc visibles que
					lorsque cette option est activée.
				</p>

				<a name="activation_parametres_de_securite_avances" />
				<h4>1.2.2 Activation des paramètres de sécurité avancés</h4>
				<p>
					Pour activer ou désactiver les paramètres de sécurité, il suffit
					de cliquer sur le bouton correspondant en haut à gauche de l'écran
					de gestion des paramètres avancés.
				</p>
				<p>
					L'activation des paramètres de sécurité avancés active si besoin
					le cryptage des mots de passe avec l'algorithme "SHA-256". Lors de
					l'activation, si cet algorithme n'était pas utilisé, alors les mots
					de
					passe de tous les utilisateurs sont réinitialisés et envoyés par
					mail.
				</p>
				<p>
					Lorsque les paramètres de sécurité avancés sont activés, il
					devient possible de modifier ces paramètres dans le cadre intitulé
					"Modification des paramètres de sécurité". En revanche, il n'est
					alors plus possible de changer l'algorithme de cryptage des mots de
					passe.
				</p>
				<p>
					Tous les paramètres peuvent être désactivés en supprimant leur
					valeur ou en la mettant à '0'.
				</p>
			</subsection>
			<subsection name="1.3 Gestion des mots de passe">
				<a name="contraintes_mots_de_passe" />
				<h4>1.3.1 Contraintes sur les mots de passe</h4>
				<p>
					Il est possible de définir deux contraintes sur les mots de
					passes des utilisateurs du back office :
				</p>
				<ul>
					<li>Taille minimale d'un mot de passe</li>
					<li>Utilisation d'au moins une minuscule, une majuscule, un nombre
						et un caractère spécial (signe de ponctuation)</li>
				</ul>
				<p>
					La taille minimale d'un mot de passe peut être définie via le
					paramètre "Taille minimale d'un mot de passe". Si la valeur est de
					0, alors les utilisateurs pourront définir des mots de passe de la
					taille de leur choix. Si la valeur est supérieure à 0, alors ils
					devront obligatoirement choisir des mots de passe dont le nombre de
					caractères est au moins égal à la valeur définie.
				</p>
				<p>
					Si la case "Mots de passe avec majuscules, minuscules, nombres et
					caractères spéciaux" est cochée, alors les mots de passe des
					utilisateurs devront obligatoirement contenir au moins une
					majuscule, une minuscule, un caractère spécial et un nombre.  
				</p>
				<p>
					<strong>Attention, la modification de ces valeurs n'oblige pas les
						utilisateurs à changer leur mot de passe.</strong>
				</p>
				<p></p>

				<a name="changement_mot_de_passe_obligatoire" />
				<h4>1.3.2 Contraindre un changement de mot de passe</h4>
				<p>Un utilisateur peut être contraint à changer son mot de passe.
				</p>
				<p>
					Par exemple, si la case "Forcer le changement de mot de passe
					après une réinitialisation" est cochée, alors un utilisateur devra
					obligatoirement changer de mot de passe s'il fait une demande de
					réinitialisation.
				</p>
				<p>
					Si les paramètres de sécurité avancés sont activés, il est
					également possible de définir une durée de validité d'un mot de
					passe. Ainsi, un utilisateur devra obligatoirement changer son mot
					de passe au bout d'une durée définie.
				</p>
				<p>
					La durée de validité d'un mot de passe, en jours, peut être
					définie par le paramètre "Durée de validité d'un mot de passe".
				</p>

				<a name="changements_mot_de_passe" />
				<h4>1.3.2 Changement de mot de passe d'un utilisateur</h4>
				<p>
					Il est possible d'empêcher les utilisateurs d'utiliser leurs
					anciens mots de passe. Pour cela, il suffit de renseigner le
					paramètre de sécurité avancé intitulé "Nombre des derniers mots de
					passe enregistrés par l'application".
				</p>
				<p></p>
				<p>
					Afin d'éviter qu'un utilisateur ne change son mot de passe à
					répétition afin de pouvoir réutiliser le premier, il est possible
					de définir un nombre maximum de changement de mots de passe durant
					une période donnée. Cela peut se définir avec deux paramètres de
					sécurité avancés :
				</p>
				<ul>
					<li>
						"Nombre de changements de mot de passe autorisés par unité de
						temps"
					</li>
					<li>"Nombre de jours d'une unité de temps"</li>
				</ul>
				<p>
					Le premier sert à définir le nombre maximum de changements de mot
					de passe durant une période donnée. Le deuxième sert à définir la
					durée (en jours) d'une période de temps.
				</p>
				<p>
					Par exemple, si le paramètre "Nombre de changements de mot de
					passe autorisés par unité de temps" vaut '1' et le paramètre
					"Nombre de jours d'une unité de temps" vaut '1', alors les
					utilisateurs pourront au maximum changer leurs mots de passe une
					fois par jour.
				</p>
			</subsection>
			<subsection name="1.4 Gestion des comptes utilisateur">
				<a name="tentatives_connection" />
				<h4>1.4.1 Tentatives de connexion au Back Office</h4>
				<p>
					Pour empêcher que les mots de passe soient devinés en essayant un
					très grand nombre de possibilités, il est possible de définir un
					nombre maximum de tentatives de connexion. Cela se fait via deux
					paramètres de sécurité.
				</p>
				<p>
					Le premier paramètre est le "Nombre maximum de tentatives de
					connexion". Il permet de définir le nombre de tentatives de
					connexions qu'un utilisateur a le droit d'échouer avant d'être
					bloqué. Le second paramètre est la "Durée du blocage des
					connexions". Ce nombre, exprimé en minutes, défini la durée du
					blocage de la connexion en cas d'échecs répétés.
				</p>

				<a name="duree_de_vie" />
				<h4>1.4.2 Durée de vie d'un compte utilisateur</h4>
				<p>
					Chaque compte utilisateur possède une durée de vie le faisant
					expirer en cas de non utilisation prolongée. Lorsqu'un compte
					arrive à expiration, un mail prévient l'utilisateur afin qu'il
					puisse le prolonger s'il le souhaite. S'il ne le fait pas dans le
					délai imparti, alors le compte est définitivement anonymisé, et
					l'utilisateur ne peut plus l'utiliser.
				</p>
				<p>
					La date de fin de validité d'un compte utilisateur est définie
					lors de la création de ce compte, puis est mise à jour à chaque
					connexion de l'utilisateur. Ainsi, seuls les comptes inactifs
					arrivent à expiration.
				</p>
				<p>
					La durée de vie d'un compte utilisateur, en mois, peut être
					définie avec le paramètre de sécurité "Durée de vie d'un compte".
				</p>
				<p>
					Avant que leurs comptes n'expirent, les utilisateurs sont alertés
					avec un email contenant un lien leur permettant de le prolonger. Il
					est possible de définir le délai entre la première notification et
					la date d'expiration du compte grâce au paramètre de sécurité
					"Delai de renouvellement d'un compte".
				</p>
				<p>
					Les utilisateurs reçoivent également par mail un certain nombre
					de relances. Les paramètres "Nombre de relances" et "Nombre de
					jours entre chaque relance" permettent d'indiquer leur fréquence.
				</p>
				<p>
					Les notifications envoyées sont paramétrables. Pour les modifier,
					il suffit de choisir dans la liste déroulante du cadre
					"Notifications" le mail à éditer, et de cliquer sur le bouton
					"Modifier l'email". 
				</p>
				<p>
					Il est possible de définir le titre du mail, son expéditeur et son
					contenu. Dans le contenu, il est possible d'utiliser des balises
					sous la forme
					<i>${clé_balise}</i>
					qui seront remplacées par la valeur correspondant lors de l'envoi.
					La liste des balises est définie en bas de page en fonction du mail
					choisi.
				</p>
				<a name="anonymisation" />
				<h4>1.4.3 Anonymisation d'un compte utilisateur</h4>
				<p>
					Lorsqu'un compte utilisateur expire, il est anonymisé. Les
					données d'un compte anonymisé ne sont plus lisibles, et
					l'utilisateur ne peut plus l'utiliser. L'écran de gestion des
					attributs d'un utilisateur à anonymiser, accessible depuis l'écran
					de gestion des utilisateurs ("Gestionnaire > Gestion des
					utilisateurs"), permet à un administrateur de choisir les
					informations d'un compte qui doivent être supprimées lors de
					l'anonymisation.
				</p>
				<p>
					Il est également possible d'anonymiser un compte utilisateur depuis
					l'écran de gestion des utilisateurs (accessible via le menu
					"Gestionnaire > Gestion des utilisateurs") en cliquant sur le
					bouton "Anonymiser".
				</p>
			</subsection>
		</section>
	</body>
</document>       
             
