<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
  <document>
   <properties>
    <title>
      Lutèce : Normes de développement : Règles de codage
    </title>
   </properties>
  <body>
   <section name="Règles de codage">
      <subsection name="Mise en forme et présentation du code Java">
          <p>
            Pour faciliter sa lecture, le code doit respecter des règles de mise en
            forme appliquées à l'ensemble des sources.
          </p>
          <p>
            Les principales règles concernant Lutèce sont :
          </p>
          <p>
            <ul>
                <li> Parenthèses sur une nouvelle ligne (Style C/C++) </li>
                <li> Indentation de 4 caractères</li>
            </ul>
          </p>
           <p>
            Afin de garantir le formatage du code, l’outil Jalopy doit être utilisé
            avec le fichier de configuration de Lutèce.
          </p>
          <p>
            La présentation générale des fichiers devra respecter
            celle existante (pour les classes java la présentation des
            commentaires, indentation du code, utilisation de
            l’anglais….)
          </p>
    
          <p>
            L’ensemble de l’application doit conserver une homogénéité
            complète tant sur la présentation du code que sur les
            règles de nommages, l’utilisation de l’anglais, l’insertion
            de commentaires….
          </p>
    
          <p>
              Tous les fichiers sources doivent comporter la licence de diffusion en
              entête.
          </p>
      </subsection>
      
      <subsection name="Code HTML : les normes HTML">
          
          <p>
              Le code HTML produit par Lutèce et notamment celui des templates doit
              être conforme à la recommandation <a href="http://www.w3.org/TR/xhtml1/">
              XHTML 1.0 stricte </a> définie par le W3C (http://www.w3.org/TR/xhtml1/).
              Les recommandations du W3C concernant l'accessibilité doivent également
              être respectées (<a href="http://www.w3.org/WAI/">http://www.w3.org/WAI/</a>,
              <a href="http://www.w3.org/TR/WCAG10-HTML-TECHS/">HTML Techniques for
              WAI 1.0: http://www.w3.org/TR/WCAG10-HTML-TECHS/</a>)
          </p>
      </subsection>
      <subsection name="Le Javascript">
          <p>
              L'usage du javascript doit être limité au maximum en raison des problèmes
              d'accessibilité engendrés et des problèmes liés aux utilisateurs qui désactivent
              l'exécution des scripts dans leurs navigateurs.
          </p>
           <p>
              <em><strong>ATTENTION : </strong></em>
           </p>
           <p>
              <em>L'application doit impérativement rester opérationnelle lorsque les scripts sont désactivés.</em>
          </p>
      </subsection>
      <subsection name="Les Styles CSS">     
          <p>
              Tous les attributs de mise en forme du code HTML doivent être gérés par
              des feuilles de style CSS2 dont les spécifications sont définies par le
              W3C (<a href="http://www.w3.org/TR/REC-CSS2/">http://www.w3.org/TR/REC-CSS2/</a>).
          </p>
          <p>
              Les styles devront utiliser au maximum l'héritage et les surcharges devront être limitées au maximum.
          </p>
      </subsection>
      
      <subsection name="Commentaires">
          <p>
            L’ensemble des éléments de l’application (programmes,
            scripts, fichiers de propriétés, …) devra être commenté.
            Les commentaires devront être rédigés en anglais.
          </p>
          <p>
            Pour les programmes Java, l’ensemble des classes et de
            leurs méthodes (y compris protected et private) devra
            comporter des commentaires Javadoc contenant une
            description de la fonctionnalité prise en charge par la
            méthode, ainsi que les tags <code>@param @return @exception</code>.
          </p>
          <p>
            Les modifications réalisées dans les versions successives
            seront indiquées par des tags <code>@version</code>.
          </p>
          <p>
            Les nouvelles méthodes et classes des API indiqueront leur version
            d'introduction à l'aide de la balise <code>@since</code>.
          </p>
          <p>
            Les methodes obsolètes seront identifiées à l'aide de la balise <code>@deprecated</code>.
          </p>
      </subsection>
      
      <subsection name="Respect des normes d’accessibilité">
          <p>
            Dans le cadre de l'article 47 de la loi n°2005-102 du 12 février 2005, 
            les collectivités territoriales doivent rendre accessibles leurs sites web 
            à chaque citoyen quel que soit leur matériel ou logiciel, leur infrastructure réseau, 
            leur langue maternelle, leur culture, leur localisation géographique, ou leurs 
            aptitudes physiques ou mentales.
          </p>
    
          <p>
            Article 47 de la loi n° 2005-102
          </p>
          <p><em>
            "Les services de communication publique en ligne des
            services de l'Etat, des collectivités territoriales
            et des établissements publics qui en dépendent
            doivent être accessibles aux personnes
            handicapées.</em>
          </p>
          <p><em>
            L'accessibilité des services de communication
            publique en ligne concerne l'accès à tout type
            d'information sous forme numérique quels que soient
            le moyen d'accès, les contenus et le mode de
            consultation. Les recommandations internationales
            pour l'accessibilité de l'internet doivent être
            appliquées pour les services de communication
            publique en ligne."</em>
          </p>
        <!--  <p>
            Un décret en Conseil d'Etat fixe les règles relatives
            à l'accessibilité et précise, par référence aux
            recommandations établies par l'Agence pour le
            développement de l'administration électronique, la
            nature des adaptations à mettre en oeuvre ainsi que
            les délais de mise en conformité des sites existants,
            qui ne peuvent excéder trois ans, et les sanctions
            imposées en cas de non-respect de cette mise en
            accessibilité. Le décret énonce en outre les
            modalités de formation des personnels intervenant sur
            les services de communication publique en ligne.
          </p>
          <p>
            Les règles décrites à l’annexe 6.4 rappellent la liste des
            règles relatives à l’accessibilité établies par l’Agence
            pour le Développement de l’Administration Electronique
            (ADAE)
          </p>-->
          <p>
            Le Titulaire s'engage à respecter, pour l'ensemble de ses livrables, 
            les règles décrites dans le référentiel accessibilité des services Internet 
            de l'administration française établi par l'Agence pour le Développement de 
            l'Administration Electronique (ADAE devenue DGME).
          </p>
          <p>
            Dans ce cadre, le Titulaire s'engage à opérer les corrections nécessaires sur les 
            prestations réalisées dans le cadre du marché suite à une opération de labellisation ou 
            de certification basée sur les critères spécifiés dans ce référentiel.                            
          </p>
      </subsection>
    </section>
  </body>
</document>
