<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
    <properties>
        <title>
            Lutèce : Fonctionnalités
        </title>
    </properties>

    <body>
        <section name="Principales caractéristiques de Lutèce">
            <subsection name="Organisation du portail">
                <p>
                    <ul>
                        <li>
                            Un site conçu à partir de l'outil Lutèce se présente sous
                            la forme d'une arborescence dynamique de pages, dont la
                            racine est la page d'accueil.
                        </li>
                        <li>
                            L'information présentée dans chacune des pages du portail
                            s'organise à l'intérieur de blocs appelés rubriques de page.
                            Ces rubriques de page constituent des zones de texte qui vont
                            pouvoir être placées dynamiquement à l'intérieur d'une page
                            par le webmestre au moment de la conception et de la mise à
                            jour des pages. Chaque page est associée à un modèle de
                            composition (ou gabarit) constitué de lignes et de colonnes.
                        </li>
                        <li>
                            Les données techniques relatives à l'organisation d'un
                            site (pages, rubriques, types de contenu, feuilles de style,
                            …) sont stockées en base de données.
                        </li>
                    </ul>
                </p>
            </subsection>

            <subsection name="Navigation">
                <p>
                    <ul>
                        <li>
                            Les pages principales du site sont regroupées dans une
                            barre de navigation toujours visible.
                        </li>
                        <li>
                            L'accès direct aux pages intérieures se fait à partir de
                            menus déroulants associés à chacune des pages principales du
                            site.
                        </li>
                        <li>
                            Un chemin de navigation interactif est présent sur
                            chacune des pages visitées (Fil d'Ariane).
                        </li>
                        <li>
                            La navigation dans l'arborescence du site se fait
                            également à partir de liens placés directement dans les pages
                            (liens vers les pages filles).
                        </li>
                        <li>
                            Le plan du site, généré dynamiquement, permet l'accès
                            direct aux pages du site.
                        </li>
                    </ul>
                </p>
            </subsection>
            
            <subsection name="Services">
                <p>
                    <ul>
                        <li>
                            La gestion d'un ensemble de services est assurée par des
                            pages spéciales, toujours visibles (moteur de recherche, plan
                            du site, chat, lettres d'information, contacts, liens vers
                            d'autres sites Internet).
                        </li>
                        <li>
                            Certains produits logiciels disponibles en « open source
                            » ont été intégrés sous la forme de services (indexation
                            full-text et moteur de recherche ).
                        </li>
                        <li>
                            <p>
                                <strong><u>Rubriques de page et types de contenu</u></strong>
                            </p>
                            <p>
                                Les rubriques de page, dans lesquelles vont se placer le
                                contenu web, ont des types prédéfinis, déterminés par le
                                type de contenu lui-même. Les types de rubriques
                                disponibles sont : Liste d'articles (actualités, agenda,
                                …), fiche de renseignements, texte libre ou HTML, document
                                au format XML, liste de personnes, fichiers à télécharger,
                                liste de liens Internet, liste de liens pour la navigation
                                intérieure, syndication de contenu externe (au format
                                RSS).
                            </p>
                            <p>
                                Le placement de ces rubriques dans une page suit le modèle
                                de composition de la page, entièrement paramétrable,  qui s'organise en lignes et en
                                colonnes. La mise en page est également gérée par des feuilles de style CSS2.
                            </p>
                        </li>
                        <li>
                            <p>
                                <strong><u>Séparation entre contenu et présentation</u></strong>
                            </p>
                            <p>
                                La séparation entre le contenu et la mise en forme est
                                rendue possible par le choix du format d'échange XML, dans
                                lequel sont traduites les informations structurées issues
                                de la base de données.
                            </p>
                            <p>
                                L'affichage dynamique du contenu des pages est assuré par
                                la transformation XSLT du contenu XML généré et des
                                feuilles de style XSL associées à chacune des
                                rubriques.
                            </p>
                            <p>
                                Des modèles de mise en page de contenu sont définis pour
                                chaque type de rubrique et peuvent être complétés au fur et
                                à mesure des besoins.
                            </p>
                            <p>
                                Tant que le contenu d'une page n'est pas modifié, celle-ci
                                n'est pas recalculée (gestion intégrée du cache).
                            </p>
                        </li>
                    </ul>
                </p>
            </subsection>
            
            <subsection name="Outil d'administration pour la mise en page des rubriques">
                <p>
                    <ul>
                        <li>
                            L'outil d'administration du portail est destiné aux
                            webmestres et aux assistants de publication.
                        </li>
                        <li>
                            Cet outil a été conçu pour être simple à utiliser, et
                            n'exige pas d'avoir de compétences techniques spéciales.
                        </li>
                        <li>
                            Un ensemble d'interfaces graphiques assiste le webmestre
                            dans la création des pages, le choix des rubriques, la saisie
                            ou la publication de contenus, le choix du style de
                            présentation.
                        </li>
                        <li>
                            Une fenêtre de prévisualisation permet au webmestre
                            d'afficher la page sur laquelle il travaille et d'agir
                            directement sur son contenu.
                        </li>
                        <li>
                            La construction des pages du portail et la mise à jour
                            des contenus se font dans un environnement de pré-production.
                        </li>
                        <li>
                            La mise en ligne des ajouts ou modifications apportées en
                            pré-production se fait après validation du webmestre.
                        </li>
                        <li>
                            Les contenus HTML sont éditables grâce à un éditeur WYSIWIG
                        </li>
                    </ul>
                </p>
            </subsection>
            
           <subsection name="Outils d'administration des services">
            <p>
                <ul>
                    <li>
                        La liste des personnes à contacter depuis le portail est
                        gérée depuis l'outil d'administration.
                    </li>
                    <li>
                        Il est poosible de gérer une page "Liens Utiles", dans laquelle
                        le webmestre fait apparaître les rubriques de type liens utiles 
                        insérées dans le portail
                    </li>
                </ul>
            </p>
            </subsection>
            
            <subsection name="Outil de création de comptes utilisateurs">
            <p>
                <ul>
                    <li>
                        Un profil « administrateur » permet de créer les comptes
                        de webmestres et de contributeurs externes.
                    </li>
                    <li>
                        Le profil « webmestre » permet de créer l'ensemble des
                        comptes utilisateurs amenés à produire du contenu ou à
                        l'assister dans la publication.
                    </li>
                    <li>
                        Chaque compte utilisateur est rattaché à un compte de
                        fournisseurs de contenu, auquel est attribué un ou plusieurs
                        flux d'information. Le flux d'information sert à définir un
                        contexte propre à chaque fournisseur (portée de
                        l'information, type et origine de l'information).
                    </li>
                </ul>
            </p>
            </subsection>
            
            <subsection name="Outil de production de contenu">
                <p>
                    <ul>
                        <li>
                            Les outils de production de contenu sont destinés aux
                            webmestres et aux différents contributeurs externes.
                        </li>
                        <li>
                            La production de contenu consiste en la saisie d'articles
                            ou de fiches de renseignement, à l'aide d'un éditeur de texte
                            intégré. Une image peut être associée à chaque contenu
                            produit.
                        </li>
                        <li>
                            Les contenus sont produits sans indication de leur mise
                            en page future (principe de la séparation entre contenu et
                            mise en forme).
                        </li>
                        <li>
                            Des bibliothèques d'imageset de fichiers à télécharger
                            permettent au webmestre de charger et de stocker les éléments
                            qu'il souhaite placer dans les rubriques de texte de son portail.
                            Il lui est également possible d'intégrer dans ses rubriques de manière simplifiée
                            (via les "linksservices") des liens vers les pages spéciales du site, 
                            les pages du site, les listes de liens utiles, les fiches d'acteurs locaux, 
                            ou encore les thèmes de comarquage (lorsque le plugin est installé).
                        </li>
                    </ul>
                </p>
            </subsection>
            
            <subsection name="Outil de publication de contenu">
                <p>
                    <ul>
                        <li>
                            L'outil de publication de contenus web dans les pages du
                            site est destiné au webmestre et aux assistants de
                            publication. Cet outil permet de mettre à la disposition du
                            webmestre l'ensemble des contenus produits par les
                            contributeurs et de lui en donner un aperçu avant qu'il ne
                            les place lui-même dans son portail.
                        </li>
                        <li>
                            La publication consiste à associer un article à une ou
                            plusieurs rubriques de page destinées à recevoir ce type de
                            contenu (liste d'articles ou fiche de renseignements).
                        </li> 
                        <li>
                            Un article peut être publié à plusieurs endroits du site,
                            et se présenter sous différentes formes (titre seulement ;
                            titre , image et résumé ; titre, dates de début et de fin)
                        </li>
                        <li>
                            La validité d'un article est gérée au niveau de ses
                            propriétés et conditionne son affichage.
                        </li>
                        <li>
                            Il est possible d'associer un flux d'information à une
                            rubrique de page, pour rendre automatique la publication des
                            contenus produits sur ce flux dans la rubrique.
                        </li>
                    </ul>
                </p>
            </subsection>
        </section>
    </body>
</document>