<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
    <properties>
        <title>
            Lutèce : Guide de développement : Les PageIncludeServices
        </title>
    </properties>
    <body>
        <section name="Créer un nouveau PageIncludeService">
            <subsection name="Définition">
                <p>
                    Les PageIncludeServices sont des services qui permettent d'inclure
                    du code HTML dans les pages du site par biais de bookmarks placés
                    dans le gabarit principal du portail (<code>page_frameset.html</code>).
                    Ces services peuvent introduire du contenu mais sont plutôt destinés
                    à insérer du code technique à des emplacements non accessibles pour les
                    portlets ou les XPageApp. Par exemple insérer dynamiquement, dans la 
                    partie <code>&lt;head&gt;</code> des pages HTML, des liens vers des feuilles de style CSS
                    ou vers des fichiers RSS.
                </p>
            </subsection>
            <subsection name="Déclaration">
            <p>
                Lutèce intègre par défaut plusieurs PageIncludeServices :
                <table>
                    <tr>
                        <th>Nom</th>
                        <th>Description</th>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Links</td>
                        <td>Insertion des feuilles de style CSS et des Javascripts spécifiques des plugins installés</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Métas</td>
                        <td>Insertion des valeurs des tags méta à partir de celles définies dans le fichier <code>webmaster.properties</code></td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Themes</td>
                        <td>Gestion dynamique des chemins des feuilles de style CSS en fonction du thème associé à la page</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Statistics</td>
                        <td>Insertion du code HTML spécifique à l'outil de mesure d'audience</td>
                    </tr>
                </table>
            </p>
            <p>
                Les services par défaut sont déclarés dans le fichier <code>lutece.properties</code> 
            </p>
            <p>
                Les plugins peuvent ajouter de nouveaux PageIncludeServices en les déclarant
                dans leur fichier XML de la manière suivante :           
                <div class="source">
                    <pre>
&lt;page-include-service&gt;        
     &lt;page-include-service-name&gt;My Include Service&lt;/page-include-service-name&gt;        
     &lt;page-include-service-class&gt;fr.paris.lutece.myplugin.web.MyInclude&lt;/page-include-service-class&gt;        
&lt;/page-include-service&gt;        
                   </pre>
                </div>
            </p>
        </subsection>
        <subsection name="Implémentation">
            <p>
                Un PageIncludeService doit implémenter l'interface <code>PageInclude</code>.
            </p>
            <p>
                Voici un exemple très simple d'implémentation :
            </p>
             <p>
                <div class="source">
                    <pre>
public class MyInclude implements PageInclude
{
    private static final String BOOKMARK_MY_INCLUDE = "@my_include@";
    
    /**
     * Substitue specific bookmarks in the page template.
     * @param template The page template containing bookmarks to substitute
     * @param data A PageData object containing applications data
     * @param nMode The current mode
     * @param request The HTTP request
     */
    public void fillTemplate( HtmlTemplate template, PageData data, int nMode, HttpServletRequest request )
    {
        template.substitute( BOOKMARK_MY_INCLUDE , "My include content" );
    }
}   </pre>
                  </div>
              </p>
        </subsection>
     </section>
   </body>
</document>
