<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
  <document>
   <properties>
    <title>
      Lutèce : Guide de développement : Applications intégrées (XPageApplication)
    </title>
   </properties>
  <body>
    <section name="Créer des applications intégrées (XPageApplication)">
        <subsection name="Les pages étendues de Lutèce (XPage)">
            <p>
               Dans Lutèce, on peut distinguer deux types de page :
            </p>
            <p>
               <ul>
                  <li>des pages que l'on pourrait qualifier de "classiques" composées à partir de portlets. 
                      Il s'agit de la majorité des pages du site.
                  </li>
                  <li>des pages dites "spéciales" ou "étendues" qui ont un mode de gestion
                  spécifique permettant toute la souplesse nécessaire à la réalisation 
                  d'applications. 
                  </li>
               </ul>
            </p>
            <p>
               Les applications à base de pages spéciales permettent de
               réaliser des fonctions comme  :
            </p>
            <p>
               <ul>
                   <li>le moteur de recherche</li>
                   <li>les formulaires (contact, newsletter, formengine)</li>
                   <li>le plan du site</li>
                   <li>...</li>
               </ul>
            </p>
            <p>
                Ces applications sont ainsi entièrement intégrées au portail. Elles
                disposent des menus, bandeaux, feuilles de style du portail. Leur
                charte graphique peut également évoluer avec celle du site sans modifications.
            </p>
            
        </subsection>
        <subsection name="Description technique">
            <p>
               Une page spéciale se distingue dès l'url par le paramètre
               <b>page</b> et non <b>id_page</b> comme l'ensemble des pages
               du site.
            </p>
            <p>
               Par exemple, <code>http://myhost/lutece/jsp/site/Portal.jsp?page=map</code> pour
               obtenir le plan du site.
            </p>
            <p>
               Ce paramètre spécifie le nom du plugin contenant la <code>XPageApp</code>.
            </p>
            <p>
               <i>Note : Par convention, nous désignerons ce paramètre sous
               la forme : <b>&lt;xpage&gt;</b></i>.
            </p>
        </subsection>
        
        <subsection name="Traitement en JAVA">
           <p>
              Lorsque le paramètre <b>&lt;page&gt;</b> est détecté dans
              la requête, la classe
              <b>fr.paris.lutece.portal.web.PortalJspBean</b> (point d'entrée
              de Lutèce) appelle la méthode :
              </p>
              <p>
                 <div class="source">
<pre>
public String getPage( HttpServletRequest request , int nMode )</pre>
                 </div>
                  de la classe
                    <code>fr.paris.lutece.portal.service.XPageAppService</code>.
                    
                    Ce service va rechercher le plugin dont le nom est spécifié
                    dans le paramètre <b>page</b> de la requête et récupérer à
                    partir de celui-ci l'instance de sa classe de
                    <code>XPageApp</code>.
               </p>
               <p>
                  Toutes les XPageApp doivent implémenter l'interface :
                  <code>fr.paris.lutece.portal.web.xpages.XPageApplication</code>.
               </p>
               <p>
                  Elle définit donc la méthode :
               </p>
               <p>
                  <div class="source">
     <pre>
public String getContent( HttpServletRequest request, int nMode, Plugin plugin );</pre>
                  </div>
               </p>
               <p>   
                   qui renvoie le contenu de la page en fonction des paramètres
                   contenus dans la requête, du mode (normal ou administration) et
                   de l'instance du plugin pour lequel elle est instancié (la même
                   classe peut être instanciée dans des contextes
                   différents).
               </p>
               <p>
                  <code>XPageService</code> appelle cette méthode et remplit une structure
                  <code>XPage</code> avec les données propres à la page spéciale :
               </p>
               <p>
                  <ul>
                      <li>titre de la page affiché dans la barre de titre du navigateur</li>
                      <li>contenu html de la page (décrit précédemment)</li>
                      <li>le chemin de navigation : "Vous êtes ici" avec l'arborescence de la page. (fil d'Ariane)</li>
                      <li>les mots clés associés à la page (destinés à certains moteurs de recherche)</li>
                  </ul>
               </p>
           </subsection>
           
           <subsection name="JSP">
              <p>
                 Si la XPageApp développée a besoin d'une JSP de traitement
                 supplémentaire (comme l'envoi d'un message dans la page contact
                 par exemple), cette jsp doit être placée dans le répertoire
                 : <code>portal/jsp/site/plugins/&lt;myplugin&gt;</code>. La seule règle
                 imposée est l'inclusion en tête de fichier de la directive :
              </p>
              <p>
                 <div class="source">
     <pre>
&lt;%@ page errorPage="../../ErrorPagePortal.jsp" %&gt;
&lt;jsp:include page="../../PortalHeader.jsp" /&gt;
</pre>
                  </div>
              </p>
           </subsection>
           
           <subsection name="Accès à la page">
              <p>
                 Il n'y a pas de gestion automatique des liens vers les pages
                 spéciales sur Lutèce.
              </p>
              <p>
                 Traditionnellement, les pages spéciales sont accessibles
                 depuis le menu situé sous le bandeau.
              </p>
              <p>
                 L'ajout d'une page spéciale depuis le fichier de properties
                 n'ajoute pas automatiquement la page spéciale dans ce menu.
                 En effet, c'est un menu statique, les liens sont écrits en
                 dur dans le template :
                 <code>WEB-INF/templates/skin/site/page_menu_tools.html</code>.
              </p>
              <p>
                  Un LinkService permet également d'insérer, à partir de l'éditeur
                  HTML Wysiwyg d'un article ou un portlet Html, un lien vers les 
                  pages spéciales du site .
              </p>
              
          </subsection>
          
           <subsection name="Administration des pages">
              <p>
                 Des fonctions d'administration sont généralement
                 nécessaires afin de gérer les fonctionnalités de l'application
                 en "backoffice".
              </p>
              <p>
                 Il suffit donc de créer pour le même plugin, les fonctions
                 d'administration associées. [ <a href=
                 "howto-create-admin-features.html">HOWTO - Créer des fonctions
                 d'administration</a> ]
              </p>
             
           </subsection>
       
           <subsection name="Déclaration de la XPageApp dans le fichier de configuration d'un plugin">
               <p>
                   L'application doit être déclarée dans le fichier XML d'un plugin de la manière suivante :
  
                   <div class="source">
                       <pre>
    &lt;!-- Application XPage (Lutece 2 - declaration) --&gt;
    &lt;applications&gt;
       &lt;application&gt;
           &lt;application-id&gt;myapp&lt;/application-id&gt;
           &lt;application-class&gt;fr.paris.lutece.plugins.myplugin.web.MyPluginApp&lt;/application-class&gt;
           &lt;application-roles&gt;role1,role2&lt;/application-roles&gt;
       &lt;/application&gt;
    &lt;/applications&gt;
                       </pre>
                   </div>
               </p>
           </subsection>
           
           <subsection name="Remarques">
               <p>
                  Les pages spéciales ne sont pas indexés par le moteur de
                  recherche Lucene. Elles ne seront donc pas restituées lors
                  d'une recherche depuis la page d'accueil
               </p>
           </subsection>
         </section>
    </body>
</document>


