<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
    <properties>
        <titre>
            Lutèce : Introduction
        </titre>
    </properties>
    <body>
        <section name="Qu'est-ce que Lutèce ?">
            <p align="center">
                <img src="https://github.com/lutece-platform/lutece-core/blob/develop/webapp/images/Lutece-logo.png?raw=true" alt="Lutece logo" title="Lutece logo" />
            </p>
            <p>
                Lutece est une plate-forme ouverte qui permet aux municipalités de partager, de réutiliser et d'adapter les services numériques créés par d'autres villes. Lutece est gratuit, modulable et sécurisé.
            </p>
            <p>
                Grâce à Lutece, découvrez plus de 400 modules prêts à l'emploi pour alimenter vos services numériques et répondre aux besoins des résidents.
            </p>
            <p>
                Vous pouvez facilement personnaliser et améliorer les modules pour répondre aux besoins de leur ville ou créer des modules numériques à partir de zéro et les partager avec la communauté Lutece.
            </p>
            <p>
                
                <table>
                    <tr>
                        <th>Gratuit</th>
                        <th>Modulaire</th>
                        <th>Sécurisé</th>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Lutece est basé sur l'open source, ce qui signifie que son code source est disponible gratuitement.</td>
                        <td>Lutece vous permet de personnaliser l'un des 400 modules du commerce ou de créer le vôtre pour répondre à vos besoins spécifiques.</td>
                        <td>Lutece est une plate-forme éprouvée, stable et sécurisée qui est utilisée par les organisations du secteur public du monde entier.</td>
                    </tr>
                </table>

            </p>

        </section>
        <section name="Informations sur le projet">
            <ul>
                <li>
                    Le site officiel de Lutèce : <a href="https://lutece.paris.fr" target="_blank">https://lutece.paris.fr</a>
                </li>
                        
                <li>
                    La <a href="LICENSE" target="_blank">Licence de projet</a> open source
                </li>
                        
                <li>
                    Documentation technique <a href="https://lutece.paris.fr/support/jsp/site/Portal.jsp?page=wiki" target="_blank">Lutece WIKI</a>
                </li>
                        
                <li>
                    <a href="https://mooc.lutece.paris.fr/" target="_blank">MOOC Lutece</a> : Ce cours vous apprendra toutes les bases du développement avec Lutece.
                </li>
                        
                <li>
                    Le <a href="http://dev.lutece.paris.fr/site-demo/" target="_blank"> site de démonstration Lutece </a> en ligne (réinitialisation des données toutes les 3 heures)
                </li>
                        
                <li>
                    <a href="https://hub.docker.com/u/lutece" target="_blank">Lutece docker hub</a> : images  Docker du projet
                </li>
                                
                <li>
                    <a href="https://github.com/lutece-platform/" target="_blank">Référentiel source de la plateforme Lutece</a> : le référentiel en ligne de tous les plugins Lutece.
                </li>
                <li>
                    <a href="https://dev.lutece.paris.fr/nexus/#view-repositories" target="_blank">Référentiel de packages de la plateforme Lutece</a> : le référentiel de packages pour tous les plugins Lutece.
                </li>
                        
                <li>
                    <a href="http://dev.lutece.paris.fr/jira/browse/LUTECE" target="_blank">Issue Tracking</a> :  système de gestion des faits de ce projet (necessite un compte jira).
                </li>
            </ul>
        </section>
    </body>
</document>